<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="goterm_joseki">Joseki jōseki (定石?) är erkända spelsekvenser som (lokalt) anses
        vara ett optimalt
        resultat för båda spelarna. Det finns tusentals sådana sekvenser som har utforskats och
        dokumenterats.
        \nOfta spelas joseki i början av partiet och handlar bland annat om att dela upp hörnen. Det
        finns också joseki
        som utspelas i mitten av partiet som används för att invadera enklare omslutningar eller ett
        ramverk (moyo).
        \nÄven om man kan dra paralleller med schacköppningar så är de väldigt olika. Schacköppingar
        styr hela brädet
        medans joseki endast styr den lokala positionen. Därför är valet av joseki (från ett stort
        antal) vid ett givet
        tillfälle något som bör baseras på en bedömning av det globala läget. T.ex. så måste man ta
        hänsyn till
        spelriktning, balansen mellan territorie och influens samt vald strategi.
        \nDet är också möjligt att avvika från joseki och erhålla ett bra resultat om omgivningen
        tillåter. Med andra
        ord, joseki är känsligt för sammanhanget de spelas i.
        \n\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Go_terms#Joseki
    </string>

    <string name="goterm_miai">Miai (見合い) inom Go är, enkelt uttryckt, ett par lediga punkter på
        brädet som har
        likvärdigt värde. T.ex. om svart spelar A kan vit spela B utan att några nackdelar av
        utbytet.
        \nDetta händer ofta. När det gäller en grupps överlevnad eller utveckling så finns det ofta
        två punkter sådana
        att om den ena spelaren tar den ena punkten så tar den andra spelaren den andra punkten.
        Miai kan uppstå i
        fusekin (början av partiet) som stora punkter och i liv och död-problem, t.ex. i rak-fyra
        ögat. Denna form lever
        p.g.a. dess två mittpunkter a och b: om vid spelar b så svarar svart a och vise versa.
        \nTermen har sitt ursprung ur det japanska traditionen av att arrangera ett giftermål genom
        en serie av möten
        (miai) för att se potentiella partners (見る miru, \"visa\", 合う au, \"anpassa\").
        \n\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Go_terms#Miai
    </string>

    <string name="goterm_shape">Form är en sammansättning av stenar i förhållande till gruppens
        felxibilitet och
        effektivitet när det gäller att sitta ihop, skapa ögon och hålla antalet friheter uppe.
        Stenar sägs ha god form
        om de är både effektiva och flexibla. Motsvarande har de dålig form om de är inneffektiva.
        Två klassiska exempel
        på god form är ponnuki (fyra stenar i diamantform som bildas när man fångar en fiendesten)
        och bambuled (ett
        mönster av 2x3 stenar med två stenar, två tomrum och två stenar). Exempel på dålig form är
        tom triangel (tre
        närliggande stenar som bildar ett \'L\') och dango (stor klump av stenar utan några ögon).
        Joseki är till stor
        del läran om att bilda god form med dina stenar.
        \n\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Shape_(Go)
    </string>

    <string name="goterm_tesuji">Tesuji (手筋) är en term som används inom go och shogi. En tesuji är
        ett listigt drag,
        det bästa draget lokalt eller ett skickligt drag. Tesuji kommer av ordet suji (筋) som är ett
        svåröversatt ord
        men betyder något i stil med "stil", "sätt att tänka", "plan", "logik" eller "teknik".
        \nMotsatsen till tesuji är zokusuji vilket kan översättas med "dålig suji". Ibland omnämns
        det också anti-suji
        eller ett vulgärt drag.
        \nTesuji är en av de allra viktigaste aspekterna i ett parti när en spelare ska "läsa". I go
        används de frekvent
        i liv och död-situationer för att få initativet (sente) i slutet, fånga stenar, få extra
        poäng i slutspelet
        (yose) eller för att försöka vända en ofördelaktig situation.
        \n\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Tesuji
    </string>

</resources>
